\chapter{実験}
\section{条件}
\subsection{ハードウェア}
実験で使用した移動ロボットは，4輪ロボットのPioneer3AT（図\ref{fig:robot}）であり，RGB-DカメラとしてIntel RealSense D435（図\ref{fig:camera}），加速度センサとしてInvenSense MPU9250を使用した9軸IMUセンサモジュール（図\ref{fig:acceleration}）を移動ロボットに搭載した．なお，加速度センサは左右の車輪の振動が得られるように，左右に1つずつ設置した．

ロボットは，画像取得時に0.2m/s，加速度取得時に0.5m/sで走行させた．また，加速度センサは100Hz，カメラは30fps，自己位置推定は3.5Hzで測定を行った．

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
		\includegraphics{fig/chapter4/robot.jpg}
		\caption{移動ロボット}
		\label{fig:robot}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=6cm]{fig/chapter4/camera.png}
		\caption{RGB-Dカメラ}
		\label{fig:camera}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=5cm]{fig/chapter4/acceleration_sensor.png}
		\caption{加速度センサ}
		\label{fig:acceleration}
	\end{center}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{実験環境}
実験は，砂利道（図\ref{fig:gravel}）や小石や木の根などの散らばった荒れ地（図\ref{fig:rough}），整備のされていない草地（図\ref{fig:rough2}）など，整備されていない不整地環境で行った．また，危険性予測が正しく出来ているかの確認として，芝地（図\ref{fig:grass}）などの整備環境でも実験を行った．

\begin{figure}[htbp]
	\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/chapter4/gravel.png}
		\caption{砂利}
		\label{fig:gravel}
	\end{minipage}
	\hspace{0.04\columnwidth}
	\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/chapter4/rough.png}
		\caption{荒れ地}
		\label{fig:rough}
	\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
	\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/chapter4/rough2.png}
		\caption{非整備の草地}
		\label{fig:rough2}
	\end{minipage}
	\hspace{0.04\columnwidth}
	\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/chapter4/grass.png}
		\caption{芝}
		\label{fig:grass}
	\end{minipage}
\end{figure}

\clearpage

\section{速度一定化での予測結果}\label{sec:result_and_consideration}
加速度取得時の移動速度を0.5m/sで一定としたときの予測結果を図\ref{fig:result_const}に示す．このとき，訓練データ数と検証データ数はそれぞれ500個，141個である．図\ref{fig:result_const}の横軸は検証データのサンプル番号，縦軸はコストの値である．なお，検証データと地形情報の関係を表\ref{tab:valid-terrain}に示す．また，縦軸を実測値，横軸を予測値とした散布図を図\ref{fig:scatter}に示す．

\begin{figure}[t]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{fig/chapter4/result_const.pdf}
		\caption{速度一定化での予測結果（上：左車輪の振動，下：右車輪の振動）}
		\label{fig:result_const}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{table}[ht]
 \caption{検証データの地形情報の関係}
 \label{tab:valid-terrain}
 \centering
 \footnotesize
 \begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
  サンプル番号  &地形 \\
	\hline
  　1 $\sim$ 38　　&荒れ地 \\\hline
  39 $\sim$ 73  &非整備の草地 \\\hline
  74 $\sim$ 105  &芝 \\\hline
  16 $\sim$ 141  &砂利 \\\hline
 \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{fig/chapter4/true_predict.eps}
		\caption{実測値と予測値の散布図}
		\label{fig:scatter}
	\end{center}
\end{figure}

\clearpage

さらに，誤差の評価として式\ref{eq:rmse}で表されるRMSEを用いる．ただし，$N$は検証画像の数であり，$P_n$は$n$番目の画像に対する予測値，$Y_n$は実測値である．

\begin{equation}\label{eq:rmse}
RMSE = \sqrt{\frac{1}{N}\sum^N_{n=1}(P_n - Y_n)^2}
\end{equation}

RMSEの計算結果を表\ref{tab:rmse_result}に示す．

\begin{table}[htbp]
	\caption{RMSEの計算結果}
	\label{tab:rmse_result}
	\centering
	\begin{tabular}{clll}
		\hline
		&左&右 \\
		\hline \hline
		全体&2.30&2.11 \\
		低コスト&0.54&0.634 \\
		中コスト&1.23&1.15 \\
		高コスト&4.79&4.40 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

実測値と予測値の相関係数は0.8116であり，図\ref{fig:scatter}からも見て分かる通り，強い正の相関があることから走行コストは予測できていることが確認できる．地形による振動は地形の粗さによる平均的な振動と木の根や石などの障害物による局所的な振動があると考えられる．図\ref{fig:result_const}より，走行コストの値が0$\sim$5付近の低・中コスト領域では精度よく予測できていることが確認できる．また，地形による振動には地形の粗さによる平均的な振動と石や木の根などの局所的な段差による局所振動がある．本結果では局所的な振動は予測ができない場合があるものの，多くが予測できていることが確認できる．地形の分類手法では，地形の危険性はラベルごとに与えるため平均的な振動のみしか予測できないが，本研究の手法を用いることで地形が類似していても，地面の起伏や進行予定路の障害物の有無などの違いから局所的な振動を予測できることを示した．
しかし，表\ref{tab:rmse_result}から，コストが大きくなるほど予測精度が悪いことが確認できる．高コストデータは振動が大きく危険な地形であるため，本手法ではデータ収集の際にロボットに危険を経験させる必要がある．そのため，ロボットの破損危険性を考慮するとデータの大量収集が困難である．以上から，単純に高コストのデータを増やす以外の適応的な学習手法が必要であり，移動速度変化を考慮した予測手法を提案した．

\clearpage

\subsection{移動速度変化を考慮した予測結果}

移動速度変化を考慮した予測手法の左右の走行コストの予測結果をそれぞれ図\ref{fig:result_safety}，図\ref{fig:result_safety_right}に示す．ただし，加速度取得時の速度は0.2m/s, 0.5m/sの2パターンで行った．
図\ref{fig:result_safety}，図\ref{fig:result_safety_right}の青線は検証画像の実測値であり，赤線は検証画像の移動速度を$0.2,0.3,0.4,0.5 \rm{m/s}$としたときの予測値である．また，黒線の上がり具合は速度依存の傾向に相当しており，速度方向の汎化が確認できる．
図\ref{fig:result_safety}より，高コストデータでは移動速度が大きくなるほど，走行コストは単調増加で大きくなり，一方，低コストデータでは低速と高速で走行コストの値に大きな変化はないことが分かる．

本手法の発展として，低・中コストの低速・高速データ，および高コストの低速データを訓練データとして学習することで，移動速度と走行コストの関係を獲得し，速度の汎化作用を利用して最終的に高速の高コストデータの予測が可能となることを期待する．また，高速では踏破が不可能な荒れ地や大きな障害物がある地形でも，低速走行によりデータの収集が可能ならば，予測が可能であると期待される．
これにより，危険地形でのデータ収集の際に，ロボットに生じる振動を抑えることが可能となり，安全性を考慮した地形の危険性予測が可能である．
今後はより速度の汎化精度を高めるために，様々な速度で実験を行い学習データを増やす必要がある．また，速度汎化の評価が必要である．

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{fig/chapter4/result_safety.pdf}
		\caption{移動速度変化を考慮した予測結果（左車輪の走行コスト）}
		\label{fig:result_safety}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{fig/chapter4/result_safety_right.pdf}
		\caption{移動速度変化を考慮した予測結果（右車輪の走行コスト）}
		\label{fig:result_safety_right}
	\end{center}
\end{figure}

\clearpage

